\chapter{Il sistema}
Il sistema progettato è stato finora definito distribuito, ma anche eterogeneo;
utilizza infatti diverse tecnologie e si appoggia anche su servizi esterni.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{uploads/diagramms/Sistema.png}
    \label{fig:sys_complete}
    \caption{Schema globale del sistema sviluppato, con indicate informazioni ad un maggiore livello di dettaglio (come l'utilizzo di MQTT, Express e Angular)}
\end{figure}

\section{Tecnologie}
Nel sistema sono state usate diverse tecnologie, dettagliate nelle sezioni seguenti.

\subsection{QActor per il sistema}
Per realizzare il sistema abbiamo usato la stessa software factory usata per rappresentare il sistema in maniera formale: i QActor.
Finora abbiamo visto i QActor in quanto metalinguaggio in grado di rappresentare il sistema, ora utilizziamo i QActor in quanto linguaggio per la \textbf{generazione} automatica di \textbf{codice} per sistemi distribuiti.

La software factory infatti permette, a partire da un file contenente la rappresentazione del sistema in QA, di generare in automatico il codice base per Java.
La generazione automatica di codice ci genera quindi una robusta base di partenza per andare a adattare e completare il sistema, quindi il tempo per la realizzazione viene notevolmente ridotto.

\subsection{I robot}
Nelle fasi di analisi e progettazione, nonché realizzazione, del sistema abbiamo sempre avuto a disposizione due robot già presenti nella software house.

Per comunicare con questi robot, il nostro sistema usa dei driver che in gran parte erano già presenti nella software house assieme ai robot stessi, sono quindi risultate sufficienti poche modifiche per inserire i robot nel sistema.

\subsubsection{Il robot fisico: Bott.ino}
Questo robot è stato realizzato utilizzando Arduino, ed è un robot dotato di un sonar nella parte frontale.
Per comunicare con il sistema utilizza una connessione seriale, che può essere instaurata tramite connessione via cavo o tramite connessione bluetooth, per una maggiore libertà di movimento.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/robot_bottino.png}
    \caption{Robot fisico con Arduino: Bott.ino}
\end{figure}

\subsubsection{Il robot virtuale: Soffritti}
Questo robot è stato realizzato su tecnologia Node.js ed era già presente nella software house.
È stato quindi sufficiente integrarlo nel sistema per poterlo utilizzare.
In gran parte dello sviluppo è stato utilizzato questo mondo virtuale, per passare al fisico solo al momento del rilascio.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/robot_soffritti.png}
    \caption{Robot virtuale su Node: Soffritti}
\end{figure}

\subsection{MQTT come broker}
Nel momento in cui si è scelto di integrare l'interfaccia grafica ci siamo posti il problema di poterne gestire più di una e che possa essere realizzata realizzata in linguaggi differenti; questo è il motivo che ci ha portati ad utilizzare il pattern Publish-Subscribe, in particolare abbiamo scelto di appoggiarci ad un broker MQTT in quanto già supportato e presente nella nostra software factory.

\subsection{Node.js per il frontend}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/nodejs.png}
    \label{fig:tech_nodejs}
\end{figure}

Nelle prime fasi dello sviluppo del sistema ci siamo appoggiati all'interfaccia grafica fornita per demo insieme ai QA, ma questa ha presto mostrato le sue limitazioni ed è stato necessario sviluppare una nuova interfaccia.
Data la forte presenza del pattern MVC per quanto riguarda la visualizzazione dello stato, abbiamo deciso di adottare delle tecnologie che permettessero in automatico di gestire il pattern e l'aggiornamento automatico dell'interfaccia.

Queste tecnologie sono presenti all'interno di Node.js e sono state dettagliate di seguito:

\subsubsection{Express}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/express.png}
    \label{fig:tech_express}
\end{figure}

Express è stato usato per sviluppare il sistema lato server, parte del server era già realizzata nella software house, quindi è risultato piuttosto veloce lo sviluppo di questa parte.

Questo si occupa di connettersi da un lato con il broker MQTT per comunicare con il sistema, dall'altro è pronto ad aprire una WebSocket con il client per poter avere un traffico bidirezionale con quest'ultimo (senza dover per forza ricadere sul polling).

Il server in realtà non deve fare altro che inoltrare i messaggi dal broker MQTT alla WebSocket aperta con il client e viceversa.

Inoltre è stato aggiunto un modulo per l'emulazione di un servizio di temperatura, che permetta all'utente di informare il sistema della nuova temperatura.

\subsubsection{Angular}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/angular.png}
    \label{fig:tech_angular}
\end{figure}

Angular è stato usato per sviluppare l'interfaccia lato client.
Questo ci ha fornito al contempo la possibilità di compartimentalizzare e di automatizzare l'aggiornamento.
In particolare è stato usato lo store per memorizzare il modello, e i vari componenti dell'interfaccia si sottoscrivono per essere aggiornati ad ogni modifica (relative solo alle modifiche di quella specifica parte del modello e non di tutto).